\documentclass[12pt, a4paper]{report}

% ── Taal & encoding ──────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% ── Layout ───────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{parskip}

% ── Tabellen ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}

% ── Kleur & code ─────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

% ── Afbeeldingen ─────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx}

% ── Hyperlinks (laad als laatste) ────────────────────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    linkcolor  = black,
    urlcolor   = blue,
    citecolor  = blue,
    pdftitle   = {Security Audit Rapport --- OpenMRS REST Webservices Module},
    pdfauthor  = {LU2 Groep 17},
}

% ── Avans Hogeschool huisstijlkleur ──────────────────────────────────────────
\definecolor{avansRed}{HTML}{A8001A}
\definecolor{avansDark}{HTML}{1A1A1A}
\definecolor{avansGray}{HTML}{6B6B6B}

% ── RAG-kleuren ──────────────────────────────────────────────────────────────
\definecolor{ragAmber}{HTML}{E67E22}
\definecolor{ragGreen}{HTML}{27AE60}
\newcommand{\rood}[1]{\textcolor{avansRed}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\amber}[1]{\textcolor{ragAmber}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\groen}[1]{\textcolor{ragGreen}{\textbf{#1}}}

% ── Hoofdstuktitel: "1 — Titel" met rode HR ──────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[block]
    {\normalfont\Huge\bfseries\color{avansDark}}
    {\thechapter\ \textcolor{avansRed}{---}\ }
    {0pt}
    {}
    [\vspace{0.4em}{\color{avansRed}\rule{\linewidth}{2.5pt}}\vspace{0.2em}]
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{20pt}{18pt}

% ── Header / footer ──────────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\small\color{avansGray} LU2 Groep 17 --- Avans Hogeschool}
\rhead{\small\color{avansGray} Security Audit Rapport}
\rfoot{\small\color{avansGray} Pagina \thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  TITELPAGINA
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{titlepage}
    \newgeometry{margin=0pt}

    % ── Rode balk bovenaan ───────────────────────────────────────────────────
    \noindent
    \colorbox{avansRed}{%
        \parbox[t][3.5cm]{\paperwidth}{%
            \vfill
            \hspace{2.5cm}{\color{white}\fontsize{11}{14}\selectfont\bfseries
                Avans Hogeschool \quad|\quad
                ATIx IN-B2.4 Softwarearchitectuur \& -kwaliteit \quad|\quad
                LU2 Groep 17}
            \vspace{0.6cm}
        }%
    }

    % ── Hoofdinhoud ─────────────────────────────────────────────────────────
    \vspace{2.5cm}
    \hspace{2.5cm}%
    \begin{minipage}[t]{14cm}

        {\fontsize{36}{42}\selectfont\bfseries\color{avansRed}
            Security Audit Rapport}\\[0.5cm]

        {\fontsize{18}{22}\selectfont\color{avansDark}
            OpenMRS REST Webservices Module}\\[0.2cm]

        {\large\ttfamily\color{avansGray}
            openmrs-module-webservices.rest v3.2.0}

        \vspace{0.7cm}
        {\color{avansRed}\rule{14cm}{1.5pt}}
        \vspace{0.6cm}

        \begin{tabular}{@{}ll}
            \textbf{Normenkader}      & NEN-7510:2024 Deel 2 \\[4pt]
            \textbf{Wetgeving}        & AVG, WGBO, NIS2/Cyberbeveiligingswet \\[4pt]
            \textbf{Academiejaar}     & 2025--2026 P4 \\[4pt]
        \end{tabular}

        \vspace{0.6cm}
        {\color{avansRed}\rule{14cm}{1.5pt}}
        \vspace{0.6cm}

        \begin{tabular}{@{}ll}
            \textbf{Datum}   & \today \\[4pt]
            \textbf{Versie}  & 1.0 \\[4pt]
            \textbf{Status}  & Concept \\[4pt]
        \end{tabular}

    \end{minipage}

    % ── Rode balk onderaan ───────────────────────────────────────────────────
    \vfill
    \noindent
    \colorbox{avansRed}{%
        \parbox[t][1.2cm]{\paperwidth}{%
            \vfill
            \hspace{2.5cm}{\color{white}\small\bfseries
                Vertrouwelijk --- uitsluitend bestemd voor de opdrachtgever}
            \vspace{0.3cm}
        }%
    }

    \restoregeometry
\end{titlepage}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  INHOUDSOPGAVE
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\tableofcontents
\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  1. EXECUTIVE SUMMARY
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Executive Summary}
\label{ch:executive-summary}

% Wordt als laatste geschreven maar staat als eerste in het rapport.
% Max. 1 pagina. Beantwoord: overall status, top risico's, geprioriteerde roadmap.

\section{Overall Status}
\label{sec:overall-status}

% TODO

\section{Top Risico's}
\label{sec:top-risicos}

% TODO --- tabel: bevinding-ID, omschrijving in managementtaal, ernst, status

\section{Geprioriteerde Roadmap}
\label{sec:roadmap}

% TODO --- tabel: prioriteit (Nu / Deze sprint / Later), actie, termijn

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  2. SCOPE & CONTEXT
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Scope en Context}
\label{ch:scope}

\section{Module en Versie}
\label{sec:module-versie}

De geauditeerde software is de \textbf{OpenMRS REST Webservices Module}
(\texttt{org.openmrs.module:webservices.rest}), versie \textbf{3.2.0}.
De module vormt de REST API-laag van het OpenMRS-platform: zij ontsluit
circa 109 medische domeinobjecten (patiënten, encounters, observaties,
medicatie, e.a.) via HTTP/JSON onder het pad \texttt{/ws/rest/v1/}.

\begin{tabular}{@{}ll}
    \textbf{Artifact-ID}    & \texttt{webservices.rest} \\[4pt]
    \textbf{Versie}         & 3.2.0 \\[4pt]
    \textbf{Taal / runtime} & Java 8+, Spring MVC, Apache Tomcat \\[4pt]
    \textbf{Upstream repo}  & \url{https://github.com/openmrs/openmrs-module-webservices.rest} \\[4pt]
    \textbf{Audit fork}     & \url{https://github.com/GrannyGuard/webservices-rest-audit} \\[4pt]
    \textbf{Audit branch}   & \texttt{main} (commit \texttt{e476489}, 2026-06-10) \\
\end{tabular}

\section{Beoordelingsperiode}
\label{sec:periode}

De audit is uitgevoerd in de periode \textbf{29 mei 2026 t/m 18 juni 2026},
verdeeld over vier sprints conform het projectplan (AGENTS.md):

\begin{tabular}{@{}lll}
    \textbf{Sprint} & \textbf{Periode} & \textbf{Focus} \\[4pt]
    1 & 29 mei -- 5 juni  & Gap-analyse \& projectorganisatie \\[2pt]
    2 & 5 -- 12 juni      & Risico's, threat modelling \& CI/CD-scanning \\[2pt]
    3 & 12 -- 16 juni     & Attack surface, logging \& code coverage \\[2pt]
    4 & 16 -- 18 juni     & Afronding \& rapportage \\
\end{tabular}

\section{Testomgeving}
\label{sec:testomgeving}

De audit heeft plaatsgevonden op de \textbf{Development- en Test-laag} van de
OTAP-omgeving. Er is geen productiesysteem met echte patiëntdata betrokken.

\begin{tabular}{@{}ll}
    \textbf{OTAP-laag}        & Development / Test \\[4pt]
    \textbf{Codebase}         & Fork \texttt{GrannyGuard/webservices-rest-audit},
                                branch \texttt{main} \\[4pt]
    \textbf{Build}            & Maven 3.x, Java 8, lokale \texttt{mvn verify} \\[4pt]
    \textbf{CI/CD-platform}   & GitHub Actions (gehoste runners, Ubuntu-latest) \\[4pt]
    \textbf{SAST}             & CodeQL \texttt{security-extended}, SonarCloud \\[4pt]
    \textbf{SCA}              & Dependabot, OSV-Scanner, Snyk \\[4pt]
    \textbf{Testdata}         & In-memory H2-database (\texttt{development}-scope);
                                geen herleidbare patiëntdata \\[4pt]
    \textbf{Productie}        & Buiten scope --- geen toegang tot live omgeving \\
\end{tabular}

De scheiding tussen test- en productiedata is geborgd via GitHub Environments
(\texttt{test} en \texttt{prod}) met afzonderlijke secrets en approval gates,
conform de inrichting beschreven in \texttt{docs/security/02-secure-pipelines/02.md}.

\section{Buiten Scope}
\label{sec:buiten-scope}

De volgende onderdelen zijn expliciet buiten scope gehouden:

\begin{itemize}
    \item \textbf{OpenMRS Core en andere modules} --- alleen de REST
          Webservices Module zelf is geauditeerd; de onderliggende kern
          (authenticatie via \texttt{Context}, Hibernate-laag, MariaDB) is
          als vertrouwde component beschouwd tenzij de module er direct mee
          interacteert.
    \item \textbf{Productieomgeving en live patiëntdata} --- er is geen
          toegang tot een draaiend productiesysteem; alle tests zijn
          uitgevoerd op de development/test-branch zonder herleidbare
          patiëntgegevens.
    \item \textbf{Infrastructuur en netwerkconfiguratie} --- TLS-configuratie,
          reverse proxy, firewalls en serverbeheer vallen buiten de
          module-grens en zijn de verantwoordelijkheid van de deployende
          organisatie.
    \item \textbf{Fysieke beveiliging en organisatorische maatregelen} ---
          personeelsbeleid, toegangspassen en fysieke serverruimtes zijn
          niet beoordeeld.
    \item \textbf{Penetratietests op productie} --- vanwege het ontbreken
          van een geautoriseerde testomgeving zijn pentests beperkt tot
          statische analyse en proof-of-concept op de eigen fork.
\end{itemize}

\section{Normenkader}
\label{sec:normenkader}

Het normenkader voor deze audit is NEN-7510:2024 Deel 2. De norm bevat
aanzienlijk meer controls dan hier behandeld; de onderstaande zeven zijn
geselecteerd op basis van de risico-analyse en de aard van de module ---
een REST API die bijzondere medische persoonsgegevens verwerkt. Dit zijn
de gebieden waar de risico's het hoogst zijn en waar verbetering de
grootste impact heeft.

De audit richt zich op de volgende zeven controls:

\begin{tabular}{@{}ll}
    \toprule
    \textbf{Control} & \textbf{Onderwerp} \\
    \midrule
    A.8.3  & Toegangsbeveiliging \\
    A.8.5  & Authenticatie \\
    A.8.8  & Beheer van technische kwetsbaarheden \\
    A.8.9  & Configuratiebeheer \\
    A.8.15 & Logging \\
    A.8.24 & Gebruik van cryptografie \\
    A.8.25 & Veilige ontwikkelcyclus \\
    \bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.8em}
De volledige koppeling tussen deze controls en de traceerbare
bewijsartefacten is opgenomen in de traceability matrix
(zie Bijlage~\ref{app:traceability}).

\section{Toepasselijke Wetgeving}
\label{sec:wetgeving}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lX}
    \toprule
    \textbf{Wetgeving} & \textbf{Relevantie} \\
    \midrule
    AVG (GDPR) Art.~9           & Verwerking bijzondere persoonsgegevens (medische data) \\
    WGBO Art.~7:454             & Bewaarplicht en vertrouwelijkheid medisch dossier \\
    NIS2 / Cyberbeveiligingswet & Zorgaanbieders als essentiële entiteit; meldplicht incidenten \\
    CRA (Cyber Resilience Act)  & Beveiligingseisen open-source componenten in de supply chain \\
    \bottomrule
\end{tabularx}

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  3. AUDIT METHODOLOGIE
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Audit Methodologie}
\label{ch:methodologie}

\section{Aanpak}
\label{sec:aanpak}

De audit is uitgevoerd in vier stappen, conform NEN-7510:2024-2 en de
risicobeoordelingsaanpak van ISO/IEC 27005:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Gap-analyse} — per NEN-7510-control is de huidige staat van de
          module beoordeeld op basis van broncode-analyse en configuratieonderzoek.
          Elke gap is geclassificeerd als \emph{aanwezig / gedeeltelijk / afwezig}
          en onderbouwd met concrete codereferenties.
    \item \textbf{Risicoanalyse} — op basis van de gevonden gaps en een CIA/BIV-classificatie
          van de kroonjuwelen zijn risico's gescoord via \emph{Kans × Impact} (schaal 1–5).
          Voor de twee hoogste risico's is een bow-tie-analyse uitgewerkt.
    \item \textbf{Threat modelling} — de module is beschreven in C4-diagrammen (context,
          container en component). Op basis daarvan is een STRIDE-analyse uitgevoerd en
          zijn trust boundaries vastgesteld. Gevonden threats zijn gemapt op de
          OWASP API Security Top 10:2023.
    \item \textbf{Verificatie} — bevindingen zijn geverifieerd via SAST (CodeQL),
          SCA (Dependabot, OSV-Scanner, Snyk), logging-tests en een attack surface mapping.
          Gemitigeerde kwetsbaarheden zijn herbeoordeeld met dezelfde tooling.
\end{enumerate}

De werkzaamheden zijn verdeeld over vier sprints (29 mei t/m 18 juni 2026).
Er is uitsluitend gewerkt op de development/test-omgeving; er is geen toegang
geweest tot een productiesysteem met echte patiëntdata.

\section{Tooling}
\label{sec:tooling}

{\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.2cm}p{4.6cm}X@{}}
    \toprule
    \textbf{Categorie} & \textbf{Tool} & \textbf{Doel en inzet} \\
    \midrule
    SAST & CodeQL (\texttt{security-extended}) &
        Statische analyse op elke push/PR; resultaten in GitHub Security-tab
        (SARIF). Bijlage~\ref{app:codeql}. \\
    SAST & SonarCloud &
        Code-kwaliteit en beveiligingsregels; coverage-integratie via JaCoCo.
        Bijlage~\ref{app:screenshots}. \\
    SCA & GitHub Dependabot &
        Primaire kwetsbaarhedenstream op basis van de GitHub Advisory Database;
        264 alerts, herleid tot 75 unieke CVE's. Bijlage~\ref{app:dependabot}. \\
    SCA & OSV-Scanner &
        Onafhankelijke kruisvalidatie op de CycloneDX SBOM via OSV.dev;
        bevestigt 64 van de 75 Dependabot-CVE's. \\
    SCA & Snyk &
        Derde scanner (eigen vulnerability-database); 36 aanvullende CVE's
        boven op Dependabot. Bijlage~\ref{app:snyk}. \\
    SBOM & CycloneDX Maven Plugin &
        Genereert \texttt{sbom.cdx.json} (238 componenten) bij elke push naar
        \texttt{main}. Bijlage~\ref{app:sbom}. \\
    Coverage & JaCoCo &
        Instruction-coverage op de beveiligingsrelevante klassen
        (\texttt{AuthorizationFilter}, \texttt{SessionController1\_9});
        rapport als CI-artefact. \\
    Threat modelling & diagrams.net (\texttt{.drawio}) &
        C4-diagrammen op context-, container- en componentniveau. \\
    Methodiek & STRIDE &
        Systematische dreigingsanalyse per C4-component; 15 threats
        geïdentificeerd. \\
    Normatief kader & NEN-7510:2024-2, OWASP API Top 10:2023 &
        Referentiekader voor controls, dreigingsclassificatie en
        auditcriteria. \\
    \bottomrule
\end{tabularx}
}% end \small

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  4. RISICO-ANALYSE & BEVINDINGEN
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Risico-analyse en Bevindingen}
\label{ch:bevindingen}

\section{Risicomatrix}
\label{sec:risicomatrix}

% TODO --- verwijzing naar volledige risicomatrix in bijlage E;
%          hier samenvatting van top risico's

\section{Bevindingen}
\label{sec:bevindingen}

\subsection{B-001 ---}
\label{sec:b001}

% TODO

\subsection{B-002 ---}
\label{sec:b002}

% TODO

\subsection{B-003 ---}
\label{sec:b003}

% TODO

\subsection{B-004 ---}
\label{sec:b004}

% TODO

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  5. SBOM & SUPPLY CHAIN SECURITY
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{SBOM en Supply Chain Security}
\label{ch:sbom}

Een aanzienlijk deel van het aanvalsoppervlak van de module zit niet in de eigen
broncode, maar in de \emph{toeleveringsketen}: 237 externe open-source componenten
die worden meegebundeld in het productie-artefact. Dit hoofdstuk inventariseert
die keten (\S\ref{sec:sbom}), vat de belangrijkste bekende kwetsbaarheden samen
(\S\ref{sec:top-dependencies}) en licht toe waarom de prioritering op een
\emph{contextuele} risicoscore berust in plaats van op de ruwe CVSS-score
(\S\ref{sec:contextuele-risico}). De volledige analyse --- inclusief de
geprioriteerde backlog van 16 bevindingen en het patch-/suppress-/accept-besluit
per kwetsbaarheid --- is vastgelegd in het bronbestand \texttt{03.md} onder
\texttt{docs/security/03-sbom-en-cve-advies/}.

\section{Software Bill of Materials}
\label{sec:sbom}

De SBOM is het fundament van kwetsbaarhedenbeheer (NEN-7510:2024-2 \textbf{A.8.8}):
zonder een actuele, machine-leesbare inventaris van alle componenten is niet vast
te stellen wélke onderdelen gepatcht moeten worden. De module genereert deze
inventaris geautomatiseerd in het CI-proces.

\begin{tabular}{@{}ll}
    \toprule
    \textbf{Eigenschap} & \textbf{Waarde} \\
    \midrule
    Formaat          & CycloneDX 1.6 (JSON) \\
    Artefact         & \texttt{sbom.cdx.json} ($\sim$520 kB) \\
    Componenten      & 238 (237 afhankelijkheden + de module zelf) \\
    Generator        & \texttt{cyclonedx-maven-plugin:2.9.1:makeAggregateBom} \\
    Trigger          & elke push naar \texttt{main}/\texttt{develop} + elke PR \\
    CI-workflow      & \texttt{.github/workflows/sbom.yml} \\
    CI-artefact      & \texttt{sbom-cyclonedx} (90 dagen bewaard) \\
    Aanvullende scan & OSV-Scanner + Snyk in dezelfde job \\
    \bottomrule
\end{tabular}

De plugin-versie is \emph{gepind} (\texttt{2.9.1}) zodat de SBOM-generator zelf
reproduceerbaar is en niet stilzwijgend naar een nieuwere, niet-vertrouwde release
wordt opgewaardeerd. CycloneDX is bovendien het formaat dat de \textbf{Cyber
Resilience Act (CRA)} als (toekomstige) wettelijke eis aan softwareproducten
hanteert; de module voldoet daarmee nu al aan die aankomende verplichting. Het
bestand zelf is opgenomen als Bijlage~\ref{app:sbom}.

\subsection*{Reikwijdte van de SBOM}

De \texttt{makeAggregateBom}-doelstelling neemt standaard alléén de \texttt{compile}-,
\texttt{runtime}- en \texttt{provided}-scopes mee; de \texttt{test}-scope wordt
uitgesloten. De 238 componenten vormen daarmee de \emph{productie-relevante}
afhankelijkheidsset. Dit is geverifieerd: test-only componenten zoals de
H2-testdatabase en JUnit/Mockito komen niet in de SBOM voor. Dat is op zichzelf
bewijs voor het suppress-besluit rond de twee H2-RCE's
(\S\ref{sec:contextuele-risico}): de component bereikt het productie-artefact
aantoonbaar niet.

\subsection*{Licentie-observatie}

Van de 237 afhankelijkheden staan er 160 onder Apache-2.0 en nog enkele tientallen
onder permissieve licenties (BSD, MIT, UPL). Daarnaast bevat de keten echter ook
\emph{copyleft}-componenten --- LGPL-2.1, GPL en MPL-1.1 --- en negen componenten
zonder gedeclareerde licentie. Voor een zorgproduct dat (her)gedistribueerd kan
worden is dat een aandachtspunt voor de juridische supply-chain-naleving, naast
het puur technische kwetsbaarhedenbeheer.

\section{Top Dependencies en Bekende CVE's}
\label{sec:top-dependencies}

Drie onafhankelijke SCA-bronnen zijn gekruisvalideerd: \textbf{Dependabot}
(GitHub Advisory Database), \textbf{OSV-Scanner} (scant de CycloneDX SBOM) en
\textbf{Snyk} (eigen database). De \textbf{264 ruwe Dependabot-alerts} herleiden
zich na deduplicatie tot \textbf{75 unieke CVE's} (3 critical, 32 high, 35 medium,
5 low); OSV-Scanner bevestigt daarvan 64 onafhankelijk en Snyk voegt nog 36 unieke
CVE's toe die Dependabot mist. De onderstaande tabel toont de hoogst scorende
bevindingen ná contextuele weging (\S\ref{sec:contextuele-risico}); de volledige
top-16-backlog staat in \texttt{03.md} \S4 en het Snyk-rapport in
Bijlage~\ref{app:snyk}.

{\small
\begin{longtable}{@{}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1.2cm}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.85cm}
    >{\centering\arraybackslash}p{0.95cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1.4cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{5.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Component} & \textbf{Versie} & \textbf{CVSS} & \textbf{Score} &
\textbf{Besluit} & \textbf{Toelichting} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Component} & \textbf{Versie} & \textbf{CVSS} & \textbf{Score} &
\textbf{Besluit} & \textbf{Toelichting} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{6}{r}{\emph{vervolgt op volgende pagina}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
\texttt{spring-web} & 5.3.30 & 9.8 & \rood{9.0} & Patch &
    CVE-2016-1000027; deserialisatie\,$\rightarrow$\,RCE, kern van de REST-laag.
    Fix = Spring~6 (major, gefaseerd). \\
\addlinespace
\texttt{jackson-mapper-asl} & 1.9.14 & 9.8 & \rood{8.1} & Patch &
    Codehaus Jackson is EOL; migreren naar \texttt{jackson-databind}~2.x. \\
\addlinespace
\texttt{snakeyaml} & 1.30 & 8.3 & \rood{6.2} & Patch &
    CVE-2022-1471, hoogste EPSS (0.94). Zie convergentie-observatie hieronder. \\
\addlinespace
\texttt{hibernate-core} & 5.6.15 & 8.3 & \amber{6.0} & Accept &
    CVE-2026-0603 (SQLi); geen patch, EPSS verwaarloosbaar, parametrized criteria. \\
\addlinespace
\texttt{netty-handler} & 4.1.118 & 9.2 & \amber{5.9} & Patch &
    HTTP-I/O-laag; fix in 4.1.119+ (non-breaking). \\
\addlinespace
\texttt{c3p0} & 0.9.5.5 & 8.9 & \amber{5.8} & Patch &
    Deserialisatie in de DB-connection-pool; fix in 0.10.x. \\
\addlinespace
\texttt{spring-web} & 5.3.30 & 8.1 & \amber{5.7} & Patch &
    CVE-2024-22262; patch 5.3.34 \emph{zonder} breaking changes. \\
\addlinespace
\texttt{log4j-core} & 2.22.1 & 7.7 & \amber{4.7} & Patch &
    Log-injectie (CWE-117); versterkt de applicatie-fix uit commit \texttt{831dafb}. \\
\end{longtable}
}

\subsection*{SBOM-observatie: gemengde \texttt{snakeyaml}-versies}

De SBOM legt een concreet supply-chain-defect bloot dat een losse CVE-lijst zou
missen: \texttt{snakeyaml} komt \emph{tweemaal} in de afhankelijkheidsboom voor ---
zowel de kwetsbare \texttt{1.30} als de reeds gepatchte \texttt{2.4}, via
verschillende transitieve paden. Het patchen van bevinding~\#3 is daarmee geen
simpele versie-bump maar een \emph{convergentieprobleem}: pas een geforceerde
\texttt{<dependencyManagement>}-override naar één 2.x-versie verwijdert het
kwetsbare \texttt{1.30}-artefact volledig uit de productie-build.

\section{Contextuele Risicoanalyse}
\label{sec:contextuele-risico}

Een ruwe CVSS-score zegt niets over het \emph{werkelijke} risico voor déze module.
Daarom is elke bevinding gescoord met een contextuele formule die CVSS combineert
met drie genormaliseerde factoren (schaal 0.0--1.0):

\begin{quote}
\textbf{Contextueel = CVSS $\times$ (Bereikbaarheid $\times$ 0.4 +
Healthcare-impact $\times$ 0.4 + Exploiteerbaarheid $\times$ 0.2)}
\end{quote}

\textbf{Bereikbaarheid} weegt of de component in het REST-aanvraagpad zit
(runtime/productie) of alleen in test/build; \textbf{healthcare-impact} weegt of
misbruik patiënt-/medische gegevens of authenticatie raakt; \textbf{exploiteerbaarheid}
gebruikt de EPSS-waarde (kans op misbruik binnen 30 dagen). Geen van de 75 CVE's
staat in de CISA KEV-catalogus (gecontroleerd 2026-06-08) --- er is dus geen
\emph{actief} misbruik in het wild bekend voor deze versies. De volledige
scoringscriteria per factor (de drempelwaarden voor elke stap op de
0.0--1.0-schaal), de berekende score per bevinding en het bijbehorende
patch-/suppress-/accept-besluit zijn uitgewerkt in het bronbestand \texttt{03.md}
\S3--5.

Het effect van deze weging is fundamenteel. De twee H2-database-RCE's hebben de
\emph{hoogst mogelijke} CVSS (9.8) én een zeer hoge EPSS (0.91 / 0.27), maar zakken
naar de onderkant van de backlog: H2 draait uitsluitend in \texttt{test}-scope en
komt --- zoals in \S\ref{sec:sbom} aangetoond --- niet eens in de productie-SBOM
voor. Omgekeerd stijgt \texttt{spring-web} (CVE-2016-1000027), met een
\emph{gemiddelde} EPSS van 0.60, naar de absolute top: het is zowel maximaal
bereikbaar (kern van de REST-laag) als maximaal impactvol (deserialisatie
$\rightarrow$ RCE $\rightarrow$ volledige toegang tot de kroonjuwelen KJ1/KJ2/KJ3).

Dit is de kern van de audit-mindset: niet de scanner-output overnemen, maar
interpreteren. Het advies prioriteert dan ook \textbf{vijf non-breaking quick-wins}
(\texttt{snakeyaml}, \texttt{spring-web}~5.3.34, \texttt{netty-handler},
\texttt{c3p0}, \texttt{log4j-core}) boven de twee grote EOL-migraties
(\texttt{spring-web}~6 en \texttt{struts-core}-vervanging), die --- met onderbouwing
--- als geaccepteerde kortetermijnrisico's met interim-mitigatie worden vastgelegd.

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  6. CONCLUSIE & ADVIES
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Conclusie en Advies}
\label{ch:conclusie}

\section{Antwoord op de Auditvraag}
\label{sec:auditvraag}

% TODO --- voldoet de OpenMRS-module aan de relevante NEN-7510:2024-2 controls
%          en CRA-verplichtingen?

\section{Geprioriteerde Aanbevelingen}
\label{sec:aanbevelingen}

% TODO --- tabel: prioriteit, criterium, actie
%          Nu | hoge/kritieke bevinding open | direct oplossen
%          Deze sprint | gemiddelde bevinding | inplannen
%          Later | lage bevinding | security roadmap

\newpage

% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  7. BIJLAGEN
% ════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\appendix

\chapter{CodeQL SARIF-output}
\label{app:codeql}

% TODO

\chapter{Dependabot Alerts Log}
\label{app:dependabot}

% TODO

\chapter{CycloneDX SBOM JSON}
\label{app:sbom}

De volledige Software Bill of Materials is een machine-leesbaar
CycloneDX~1.6-bestand en is vanwege de omvang (237 componenten,
$\sim$520 kB) niet integraal in dit rapport opgenomen. Het artefact is
op twee manieren herleidbaar:

\begin{itemize}
    \item \textbf{In de repository:}
          \texttt{docs/security/03-sbom-en-cve-advies/sbom.cdx.json}.
    \item \textbf{Als CI-artefact:} de workflow \texttt{.github/workflows/sbom.yml}
          genereert het bestand bij elke push naar \texttt{main}/\texttt{develop}
          en uploadt het als artefact \texttt{sbom-cyclonedx} (90 dagen bewaard):\\
          \url{https://github.com/GrannyGuard/webservices-rest-audit/actions/workflows/sbom.yml}
\end{itemize}

Onderstaand fragment toont de structuur (metadata + één component); de overige
236 componenten volgen hetzelfde stramien.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize, breaklines=true, frame=single]
{
  "bomFormat": "CycloneDX",
  "specVersion": "1.6",
  "serialNumber": "urn:uuid:e39d869d-48d4-3a68-b00d-a60013f432b2",
  "metadata": {
    "timestamp": "2026-06-13T14:17:17Z",
    "tools": [{ "name": "cyclonedx-maven-plugin", "version": "2.9.1" }],
    "component": {
      "group": "org.openmrs.module", "name": "webservices.rest",
      "version": "3.2.0", "type": "library"
    }
  },
  "components": [
    {
      "group": "org.springframework", "name": "spring-web",
      "version": "5.3.30", "scope": "required",
      "purl": "pkg:maven/org.springframework/spring-web@5.3.30?type=jar"
    }
    // ... 236 verdere componenten ...
  ]
}
\end{lstlisting}

\chapter{PR-overzicht en Review-commentaar}
\label{app:pr}

% TODO

\chapter{Risicomatrix en Bow-tie Diagrammen}
\label{app:risicomatrix}

% TODO

\chapter{Screenshots Code Review Bevindingen}
\label{app:screenshots}

% TODO

\chapter{Snyk-rapport}
\label{app:snyk}

% TODO

\chapter{Traceability Matrix}
\label{app:traceability}

Deze bijlage koppelt vijf NEN-7510:2024-2 controls aan een traceerbaar
bewijsartefact (repository-instelling, CI-workflow, commit of scan-output),
conform de Sprint-4-vereiste van minimaal drie controls. De onderhouden
bronversie van deze matrix staat in de repository:
\texttt{docs/security/traceability-matrix.md}. Sectieverwijzingen
(\S) verwijzen naar de onderliggende documentatie in \texttt{docs/security/}.

{\small
\begin{longtable}{@{}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.3cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{4.9cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{5.4cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}@{}}
\toprule
\textbf{Control} & \textbf{Maatregel en implementatie} &
\textbf{Bewijsartefact} & \textbf{Status} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Control} & \textbf{Maatregel en implementatie} &
\textbf{Bewijsartefact} & \textbf{Status} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{4}{r}{\emph{vervolgt op volgende pagina}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

\textbf{A.8.3} Toegangs\-beveiliging &
Branch protection op \texttt{main} (1 verplichte review, geen directe
pushes); GitHub Environment \texttt{prod} vereist goedkeuring van
één van twee aangewezen reviewers vóór deploy. &
\texttt{gh api repos/GrannyGuard/webservices-rest-audit/environments/prod}
(geverifieerd 2026-06-10); documentatie:
\texttt{02-secure-pipelines/02.md} \S2 en \S4.1. &
Geïmplementeerd \\
\addlinespace

\textbf{A.8.5} Authenticatie &
Org-brede 2FA-verplichting voor alle leden; secret scanning met push
protection op de repository. &
\texttt{gh api orgs/GrannyGuard} toont
\texttt{two\_factor\_requirement\_enabled: true} (geverifieerd 2026-06-10);
0 open secret-scanning-alerts; \texttt{02.md} \S4.2--4.3. &
Geïmplementeerd \\
\addlinespace

\textbf{A.8.8} Beheer van technische kwetsbaarheden &
SBOM (CycloneDX) bij elke push; SCA via Dependabot, OSV-Scanner en Snyk;
contextuele risicoscore met patch-/suppress-/accept-besluit per
kwetsbaarheid; updates handmatig (geen automatische Dependabot-PR's, zie
commit \texttt{e724ba1}). &
\texttt{.github/workflows/sbom.yml}; \texttt{sbom.cdx.json}
(238 componenten, zie Bijlage~\ref{app:sbom}); 264 open Dependabot-alerts
herleid tot 75 unieke CVE's; geprioriteerde backlog in \texttt{03.md}
\S4--5. &
Geïmplementeerd \\
\addlinespace

\textbf{A.8.15} Logging &
CodeQL \texttt{security-extended} als security-SAST; CWE-117
log-injection-bevindingen gemitigeerd via centrale
\texttt{RestUtil.sanitizeForLog()}. &
\texttt{.github/workflows/codeql.yml} (query-suite-keuze in ADR-001); fix
in commit \texttt{831dafb}; CodeQL-run \texttt{27280969725} op commit
\texttt{e476489} (2026-06-10): alle 9 \texttt{java/log-injection}-alerts
(\#7--15) op \emph{fixed}; zie Bijlage~\ref{app:codeql}. &
Geïmplementeerd en geverifieerd \\
\addlinespace

\textbf{A.8.15} Logging (auth-events) &
Zes logging-gaps gedicht conform NEN-7510~8.15: auth-succes en -falen
verhoogd van DEBUG naar INFO/WARN met gebruikersnaam, remote IP en URI;
IP-blokkering (\texttt{ACCESS\_BLOCKED}), sessie-timeout
(\texttt{SESSION\_TIMEOUT}), logout (\texttt{AUTH\_LOGOUT}) en toegang tot
het diagnose-endpoint (\texttt{DIAG\_ACCESS}) worden nu gelogd.
Wachtwoorden, sessie-ID's en rollen worden expliciet \emph{niet}
gelogd. &
Commit \texttt{8521cdc}; 16 geautomatiseerde tests in
\texttt{AuthorizationFilterLoggingTest} en
\texttt{SessionController1\_9LoggingTest} slagen (\texttt{mvn test -pl
omod-common,omod}); zie \texttt{01-security-audit/01.md} \S3.3. &
Geïmplementeerd en geverifieerd \\
\addlinespace

\textbf{A.8.25} Veilige ontwikkelcyclus &
Wijzigingen aan \texttt{main} uitsluitend via PR met verplichte review;
CodeQL als required status check blokkeert merges met security-findings. &
GitHub Ruleset \emph{main protection}
(\texttt{required\_approving\_review\_count: 1}; required status check
\emph{Analyze Java (java)}); \texttt{02.md} \S4.1 en \S8. &
Geïmplementeerd \\

\end{longtable}
}

\section*{Restpunten}

\begin{itemize}
    \item Voor A.8.3 en A.8.5: screenshots toevoegen als visueel bewijs
          naast de \texttt{gh api}-output
          (GitHub Environment-instellingen en org-2FA-policy).
    \item A.8.8 aanvullen met PR en hernieuwde scanresultaten zodra de twee
          quick-win-patches (\texttt{snakeyaml} naar 2.0,
          \texttt{spring-web} naar 5.3.34) zijn doorgevoerd.
    \item Control A.8.29 (beveiligingstests) toevoegen zodra de
          penetratietests zijn uitgevoerd.
\end{itemize}

\end{document}
